



Prop. desplazamiento temporal

$$a_k = -\frac{2}{T} \cdot e^{jk\omega_0 T} \quad \omega_0 = \frac{2\pi}{T} = \pi$$

1. Obtener la representación en serie de Fourier de tiempo continuo de las siguientes señales de tiempo continuo y determinar su período fundamental:

(a)  $1 + e^{j\frac{\pi}{4}t} + 4e^{-j\frac{2\pi}{5}t} + e^{j\frac{4\pi}{5}t}$

(b)  $2 + \cos\left(\frac{2\pi}{3}t\right) + 3\sin\left(\frac{5\pi}{3}t\right)$

(a)  $1 + e^{j\pi/4\tau} + 4e^{-j\frac{2\pi}{5}\tau} + e^{j\frac{4\pi}{5}\tau} = x(\tau)$

↓  
escribir a  $x(\tau)$  como serie de Fourier

$x(\tau) = \sum_k a_k e^{j2\pi k\tau/T}$ ,  $a_k = 0 \rightarrow \text{octe}$

El ej. está diseñado de manera de hacer un atajo.

$= 1 + 1e^{j\frac{2\pi 5\tau}{40}} + 4e^{-j\frac{2\pi 8\tau}{40}} + 1e^{j\frac{2\pi 16\tau}{40}}$   
 $\downarrow \quad \downarrow \quad \downarrow \quad \downarrow$   
 $a_0 \quad a_5 \quad a_{-8} \quad a_{16}$

(b)  $x(\tau) = 2 + \cos\left(\frac{2\pi}{3}\tau\right) + 3\sin\left(\frac{5\pi}{3}\tau\right)$

$\cos z = \frac{e^{iz} + e^{-iz}}{2}$

$\sin z = \frac{e^{iz} - e^{-iz}}{2i}$

$\cos\left(\frac{2\pi}{3}\tau\right) = \frac{e^{i\left(\frac{2\pi}{3}\right)\tau}}{2} + \frac{e^{-i\left(\frac{2\pi}{3}\right)\tau}}{2}$

$\frac{2\pi \cdot 2}{3 \cdot 2} \rightarrow k$   
 $\rightarrow T$

$\frac{2 \cdot \pi \cdot 5}{2 \cdot 3} = \frac{2\pi \cdot 5}{6} \rightarrow k$   
 $\rightarrow T$

$\sin\left(\frac{5\pi}{3}\tau\right) = \frac{e^{i\left(\frac{5\pi}{3}\right)\tau}}{2i} - \frac{e^{-i\left(\frac{5\pi}{3}\right)\tau}}{2i} =$

$T = 6$

$a_0 = 2$

$a_5 = 3/2i$

$a_{-2} = 1/2$

$a_{-5} = -\frac{3}{2i}$

$a_2 = 1/2$

2. Una señal periódica  $x(t)$  real de tiempo continuo tiene período  $T = 8$  y sus coeficientes de la serie de Fourier no nulos son:

$$a_1 = a_{-1} = 2, a_3 = {}^*a_{-3} = 4j$$

Hallar  $A_k, \phi_k$  con  $k \in \mathbb{Z}$  de manera que el desarrollo en serie de Fourier de  $x(t)$  puede ser expresado como

$$x(t) = \sum_{k=0}^{\infty} A_k \cdot \underbrace{\cos\left(\frac{2\pi k}{T}t + \phi_k\right)}$$

$$x(t) = \underbrace{2e^{j\frac{2\pi}{8}t} + 2e^{-j\frac{2\pi}{8}t}}_{k=1} + \underbrace{4je^{j\frac{2\pi}{8}3t} - 4je^{-j\frac{2\pi}{8}3t}}_{k=3}$$

$\overset{e^{j\frac{2\pi}{T}t}}{\cdot} \quad \overset{e^{j\phi_k}}{\cdot}$

$$\boxed{\varphi = 0}$$

$$\cos z = \frac{e^{iz} + e^{-iz}}{2} = \frac{1}{2} (e^{iz} + e^{-iz})$$

$$A_1 = A_{-1} = 4$$

$$A_3 = 8j \quad {}^*A_{-3} = -8j$$

$$e^{i\left(\frac{2\pi t}{T} + \varphi\right)} = e^{i\left(\frac{2\pi t}{T}\right)} \cdot e^{i\varphi}$$

3. Sea  $x(t)$  un tren de pulsos de período  $T$  definido en el intervalo  $[-\frac{T}{2}, \frac{T}{2})$  como

$$x(t) = \begin{cases} 1 & \text{si } t \in (-\frac{T_0}{2}, \frac{T_0}{2}) \\ 0 & \text{si } t \in [-\frac{T}{2}, -\frac{T_0}{2}) \cup (\frac{T_0}{2}, \frac{T}{2}) \end{cases}$$

con  $T > T_0 > 0$ .

(a) Calcular utilizando la ecuación de síntesis los coeficientes  $\{a_k\}_{k \in \mathbb{Z}}$  de la Serie de Fourier de tiempo continuo de  $x(t)$  y escriba los 6 primeros términos de la serie.

(b) Graficar el espectro de amplitudes y de fase.

(c) Obtener los coeficientes  $\{b_k\}_{k \in \mathbb{Z}}$  de la Serie de Fourier de tiempo continuo de  $x_1(t) = x(t - \frac{\pi}{6})$ .

(d) Obtener los coeficientes  $\{c_k\}_{k \in \mathbb{Z}}$  de la Serie de Fourier de tiempo continuo de  $x_2(t) = x(t) + 1$ .

(e) Calcular utilizando la ecuación de síntesis la representación en serie de Fourier de un tren de impulsos de período  $T$  y obtener los coeficientes  $\{a_k\}_{k \in \mathbb{Z}}$  de la Serie de Fourier de tiempo continuo de  $x(t)$  a partir de la combinación de dos trenes de impulsos de período  $T$  desplazados.

a)

$$a_k = \frac{1}{T} \int_T x(t) e^{-jk\omega_0 t} dt = \frac{1}{T} \int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} x(t) e^{-jk(2\pi/T)t} dt$$

→ Ec. de síntesis

$$a_k = \frac{1}{T} \int_{-T_0/2}^{T_0/2} e^{-jk\omega_0 t} dt = \frac{1}{T} \left[ \frac{e^{-\frac{T_0}{2}jk\omega_0}}{-jk\omega_0} + \frac{e^{\frac{T_0}{2}jk\omega_0}}{jk\omega_0} \right] = \frac{2}{Tk\omega_0} \sin\left(\frac{T_0 k \omega_0}{2}\right)$$

$$a_k = \frac{2}{Tk\omega_0} \sin\left(\frac{T_0 k \omega_0}{2}\right) = \frac{1}{k\pi} \sin\left(\frac{T_0}{T} \cdot k \cdot \pi\right) \cdot \frac{T_0}{T}$$

$$a_0 = \frac{1}{T} \int_{-T_0/2}^{T_0/2} 1 dt = \frac{T_0}{T}$$

$$\lim_{k \rightarrow 0} a_k$$

$$\frac{1}{k\pi} \cdot \sin\left(\frac{T_0}{T} k \pi\right) \cdot \frac{T_0}{T} \xrightarrow{k \rightarrow 0} \frac{T_0}{T}$$

$$a_1 = \frac{1}{\pi} \sin\left(\frac{T_0}{T} \pi\right)$$

$$a_2 = \frac{1}{2\pi} \sin\left(\frac{T_0}{T} 2\pi\right)$$

$$a_3 = \frac{1}{3\pi} \sin\left(\frac{T_0}{T} 3\pi\right)$$